\chapter{Cronogramas}

\section{Cronograma Original}

O cronograma abaixo resume o que havia sido especificado na Proposta:
\begin{itemize}  
\item Janeiro a Março: estudo de Céu, AMQP e OMF.
\item Abril: desenvolvimento da biblioteca de AMQP em Céu.
\item Maio: fim do desenvolvimento da biblioteca de AMQP e início do desenvolvimento da base do controlador de experimentos OMF em Céu.
\item Junho: fim do desenvolvimento de uma versão limitada do controlador de experimentos e documentação dos trabalhos.
\item Julho a Setembro: melhorias pontuais ao que fora desenvolvido.
\item Outubro: continuidade da implementação do controlador de experimentos, desenvolvimento de testes e início da integração ao \textit{testbed} CeuNaTerra.
\item Novembro: fim da implementação do controlador de experimentos, aprimoramentos aos códigos produzidos e fim de integração ao CeuNaTerra
\item Dezembro: escrita do relatório final.
\end{itemize}

\section{Cronograma Revisado}

O cronograma que segue especifica o que foi de fato desenvolvido e o trabalho que há de ser feito ao longo da disciplina de Projeto Final II:
\begin{itemize}  
\item Janeiro e Fevereiro: estudo de Céu, AMQP e OMF.
\item Março: estudo de FRCP e de biblioteca em \textit{Ruby} para criação de controladores de recursos OMF.
\item Abril e Maio: desenvolvimento da biblioteca de AMQP e estudo da implementação em \textit{Ruby} do controlador de experimentos OMF.
\item Junho: documentação dos trabalhos desenvolvidos ao longo do período.
\item Julho a Setembro:
  \begin{itemize}  
  \item Desenvolvimento do módulo base de OMF, permitindo a declaração de grupos e aplicações.
  \item Automação dos testes das biblioteca de AMQP em Céu.
  \item Refatoração do módulo de filas.
  \item Desenvolvimento dos exemplos oficiais do \textit{RabbitMQ}.
  \end{itemize}
\item Outubro: 
  \begin{itemize}  
  \item Continuidade da implementação do controlador de experimentos OMF em Céu.
  \item Desenvolvimento de testes e versões em Céu dos exemplos oficiais de OMF.
  \item Estudo da integração ao \textit{testbed} CeuNaTerra.
  \end{itemize}
\item Novembro: 
  \begin{itemize}  
  \item Fim do desenvolvimento do controlador de experimentos OMF em Céu.
  \item Aprimoramentos a todos os códigos produzidos (AMQP e OMF).
  \item Se possível, execução do projeto de integração ao \textit{testbed} CeuNaTerra do controlador de experimentos OMF em Céu.
  \end{itemize}
\item Dezembro: escrita do relatório final e apresentação para a banca.
\end{itemize}
